\section{Parallelität und Nebenläufigkeit}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Was ist das eigentlich?}
	\begin{block}{Vorlesungsdefinition}
		\begin{tabular}{l l}
			\emph{Allgemein}   & nebeneinander verlaufend, in gleichem Abstand
				[Brockhaus]\\[1em]
			\emph{Informatik}  & gleichzeitig ablaufend, simultan\\
			\pause
			{}				   & z.B. auf verschiedenen Prozessorkernen
		\end{tabular}
	\end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Warum will man das?}
	\begin{block}{Geschwindigkeit}
		\begin{itemize}
			\item Die Geschwindigkeit eines einzelnen Kerns nimmt nicht mehr viel zu
			\item Prozessoren haben immer mehr Kerne (siehe z.B. Threadripper)
			\item Teilen von Speicher erlaubt eine einfache und schnelle
				Kommunikation der Threads
		\end{itemize}
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Sicherheit und Robustheit (auf Prozessebene)}
		\begin{itemize}
			\item Prozesse können unabhängig voneinander agieren und sich
				voreinander schützen
				\begin{itemize}
					\item[$\Rightarrow$] z.B. JavaScript in anderem Prozess ausführen
				\end{itemize}
			\item Speicher teilen aufwändiger $\Rightarrow$ IPC
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Und wie nutzt man das in SWT1?}
	\begin{block}{Allgemein}
		\begin{itemize}
			\item Parallelität durch mehrere \emph{Threads} (Fäden) in einem Prozess
				\begin{itemize}
					\item[$\Rightarrow$] Speicher teilen (Shared memory)
				\end{itemize}
				\pause
			\item Wie das ganze auf Systemebene funktioniert ist Teil von OS (3. Semester)
		\end{itemize}
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Geteilter Speicher in Java}
		\begin{itemize}
			\item Durch Objekte auf dem \emph{Heap} (Halde)
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Threads in Java}
	\begin{block}{Erzeugen und Ausführen}
		\begin{enumerate}
			\item Erzeugen von Objekten der Klasse \texttt{Thread}
			\item Aufrufen der \texttt{start()} Methode (\textbf{nicht} \texttt{run()})
		\end{enumerate}
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Was wird dann ausgeführt?}
		Die \texttt{run()} Methode des \texttt{Threads}
	\end{block}
	\begin{block}{Kleine Demo für Runnables und co?}
		Demo?
	\end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% TOOD: Figure out better way to introduce this?
\begin{frame}[fragile]{Parallelität --- Heile Welt?}
	\begin{block}{Sind Programme jetzt einfach nur schneller?}
		\pause
		\begin{itemize}
			\item Nein!
			\pause
		\item Programme müssen \emph{angepasst} werden
		\item Dabei können durch parallele Ausführung viele lustige Dinge entstehen
		\end{itemize}
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Das klassische Beispiel}
		Overachiever: Zählen für Parallelitäts-Profis?
		\begin{lstlisting}[language=java]
 class Test {
     int a = 0;
     void increment() { a++ ;}
 }
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Parallelität --- Heile Welt?}
	\begin{block}{Probieren wir es aus}
		\begin{lstlisting}[language=java]
 > IntStream.range(1, 1000000).parallel().forEach(x -> test.inc());
 > test.a
		\end{lstlisting}
		\vspace*{-1em}
		\pause
		\texttt{res ==> 17406}
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Und sequentiell?}
		\begin{lstlisting}[language=java]
 > IntStream.range(1, 1000000).forEach(x -> test.inc());
 > test.a
		\end{lstlisting}
		\vspace*{-1em}
		\pause
		\texttt{res ==> 999999}\\
		\vspace{1em}
		\pause
		Schade.
	\end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Parallelität --- Heile Welt?}
	\begin{block}{Das klassische Beispiel}
		\begin{lstlisting}[language=java]
 class Test {
     int a = 0;
     void increment() {
	\end{lstlisting}
	\only<1>{Was macht \texttt{a++} denn böses?}
	\pause
	\vspace*{-1.1em}
	\begin{lstlisting}[language=java]
         int tmp = a + 1; // lese a
	 a = tmp;         // schreibe neuen Wert
     }
 }
		\end{lstlisting}
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Wie nennt sich dieses Problem?}
		\pause
		\textbf{Race condition} (oder \emph{Wettlauf})
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Und warum tritt das mit \texttt{a++} auf?}
		\pause
		\texttt{a++} ist nicht \emph{atomar}
	\end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Beispiel: Bankkonto}
\begin{frame}[fragile]{Beispiel: Bankkonto}
    \textbf{Folgendes Szenario}:\\
    Auf einem Konto sind 1000€ hinterlegt.
    Eine Person zahlt nun 100€ ein, während gleichzeitig eine andere Person 50€
    vom selben Konto abheben will.

    \begin{uncoverenv}<2->
    Die Funktion dafür sieht folgendermaßen aus:
    \begin{lstlisting}[language=c-cust]
void change_balance(int delta) {
    int current = get_balance();
    current += delta;
    set_balance(current);
}
    \end{lstlisting}
    \code{delta} entspricht jeweils \code{100} bzw. \code{-50}.
    \end{uncoverenv}

    \uncover<3->{
        Was kann passieren, wenn zwei verschiedene Threads dies
        \enquote{gleichzeitig} versuchen?
    }
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Beispiel: Bankkonto}
    \textbf{Möglichkeit 1}: Sequenzielle Ausführung\\
    Im Idealfall entspricht die Reihenfolge der Operation einer sequenziellen
    Ausführung beider Threads:
    \begin{lstlisting}[language=c-cust]
// Thread 1                         // Thread 2
int current = get_balance();
current += 100;
set_balance(current);
                                    int current = get_balance();
                                    current += -50;
                                    set_balance(current);
    \end{lstlisting}

    \textbf{Endergebnis}: \uncover<2->{1050€}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Beispiel: Bankkonto}
    \textbf{Möglichkeit 2}: Verzahnte Ausführung\\
    Im Idealfall entspricht die Reihenfolge der Operation einer sequenziellen
    Ausführung beider Threads:
    \begin{lstlisting}[language=c-cust]
// Thread 1                         // Thread 2
int current = get_balance();
current += 100;
                                    int current = get_balance();
                                    current += -50;
                                    set_balance(current);
set_balance(current);
    \end{lstlisting}

    \textbf{Endergebnis}: \uncover<2->{1100€}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Multi-Core vs. Single-Core}
\begin{frame}[fragile]{Multi-Core vs. Single-Core}
    Threads können nur dann wirklich gleichzeitig laufen, wenn mehrere
    Prozessorkerne zur Verfügung stehen.

    \textbf{Frage}:\\
    Ist man auf Single-Core Systemen vor solchen Race Conditions sicher?

    \uncover<2->{
        \textbf{Antwort}:\\
        Nein, solche Race Conditions entstehen auch durch Preemption.\\
        Siehe folgende Grafik:

        \begin{figure}
            \includegraphics[width=370px]{../modules/parallelism/img/bank.png}
        \end{figure}
    }
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
